

## Primitivas imediatas

Seja  $f$  uma função real e  $k, n, m, a, C$  constantes reais.

$$1. \int k \, dx = kx + C$$

$$2. \int f' f^n \, dx = \frac{f^{n+1}}{n+1} + C, \quad n \neq -1$$

$$3. \int \frac{f'}{f} \, dx = \ln |f| + C$$

$$4. \int f' a^f \, dx = \frac{a^f}{\ln(a)} + C, \quad a > 0, a \neq 1$$

$$5. \int f' \sin(f) \, dx = -\cos(f) + C$$

$$6. \int f' \cos(f) \, dx = \sin(f) + C$$

$$7. \int f' \operatorname{tg}(f) \, dx = \ln |\sec(f)| + C = -\ln |\cos(f)| + C, \quad \cos(f) \neq 0$$

$$8. \int f' \cotg(f) \, dx = \ln |\sin(f)| + C, \quad \sin(f) \neq 0$$

$$9. \int f' \sec^2(f) \, dx = \operatorname{tg}(f) + C$$

$$10. \int f' \operatorname{cosec}^2(f) \, dx = -\cotg(f) + C$$

$$11. \int f' \sec(f) \, dx = \ln |\sec(f) + \operatorname{tg}(f)| + C, \quad \cos(f) \neq 0, \sec(f) + \operatorname{tg}(f) \neq 0$$

$$12. \int f' \operatorname{cosec}(f) \, dx = \ln |\operatorname{cosec}(f) - \cotg(f)| + C, \quad \sin(f) \neq 0, \operatorname{cosec}(f) - \cotg(f) \neq 0$$

$$13. \int f' \sec(f) \operatorname{tg}(f) \, dx = \sec(f) + C$$

$$14. \int f' \operatorname{cosec}(f) \cotg(f) \, dx = -\operatorname{cosec}(f) + C$$

$$15. \int \frac{f'}{a^2 + f^2} \, dx = \frac{1}{a} \operatorname{arctg}\left(\frac{f}{a}\right) + C = -\frac{1}{a} \operatorname{arccotg}\left(\frac{f}{a}\right) + C$$

$$16. \int \frac{f'}{\sqrt{1-f^2}} \, dx = \operatorname{arcsen}(f) + C = -\operatorname{arccos}(f) + C, \quad |f| < 1$$

$$17. \int \frac{f'}{|f| \sqrt{f^2-1}} \, dx = \operatorname{arcsec}(f) + C = -\operatorname{arccosec}(f) + C, \quad |f| > 1$$

## Primitivação por partes

$$\int f(x) g(x) \, dx = F(x) g(x) - \int F(x) g'(x) \, dx, \quad \text{sabendo que } F(x) = \int f(x) \, dx$$

## Primitivação por substituição

	Tipo de função	Substituição
S1.	$R(\cos(f), \sin(f))$	$t = \operatorname{tg}\left(\frac{f}{2}\right)$
S2.	$R\left(x, \sqrt{1-f^2}\right)$	$f = \sin(t) \text{ ou } f = \cos(t)$
S3.	$R\left(x, \sqrt{f^2-1}\right)$	$f = \sec(t)$
S4.	$R\left(x, \sqrt{1+f^2}\right)$	$f = \operatorname{tg}(t)$

### Fórmulas Trigonométricas

$$\sin^2(f) + \cos^2(f) = 1$$

$$1 + \operatorname{tg}^2(f) = \sec^2(f)$$

$$1 + \cotg^2(f) = \operatorname{cosec}^2(f)$$

$$\sin(\alpha) \sin(\beta) = \frac{1}{2} (\cos(\alpha - \beta) - \cos(\alpha + \beta))$$

$$\cos(\alpha) \cos(\beta) = \frac{1}{2} (\cos(\alpha - \beta) + \cos(\alpha + \beta))$$

$$\sin(\alpha) \cos(\beta) = \frac{1}{2} (\sin(\alpha - \beta) + \sin(\alpha + \beta))$$

## Primitivas Úteis

$$\text{P1.} \quad \int \arcsen\left(\frac{x}{a}\right) dx = x \arcsen\left(\frac{x}{a}\right) + \sqrt{a^2 - x^2} + C, \quad a > 0$$

$$\text{P2.} \quad \int \arccos\left(\frac{x}{a}\right) dx = x \arccos\left(\frac{x}{a}\right) - \sqrt{a^2 - x^2} + C, \quad a > 0$$

$$\text{P3.} \quad \int \operatorname{arctg}\left(\frac{x}{a}\right) dx = x \operatorname{arctg}\left(\frac{x}{a}\right) - \frac{a}{2} \ln(a^2 + x^2) + C, \quad a > 0$$

$$\text{P4.} \quad \int \sin^2(mx) dx = \frac{1}{2m} (mx - \sin(mx) \cos(mx)) + C$$

$$\text{P5.} \quad \int \cos^2(mx) dx = \frac{1}{2m} (mx + \sin(mx) \cos(mx)) + C$$

$$\text{P6.} \quad \int \sin^n(x) dx = -\frac{\sin^{n-1}(x) \cos(x)}{n} + \frac{n-1}{n} \int \sin^{n-2}(x) dx$$

$$\text{P7.} \quad \int \cos^n(x) dx = \frac{\cos^{n-1}(x) \sin(x)}{n} + \frac{n-1}{n} \int \cos^{n-2}(x) dx$$

$$\text{P8.} \quad \int \sin^m(x) \cos^n(x) dx = \frac{\sin^{m+1}(x) \cos^{n-1}(x)}{n+1} + \frac{n-1}{n+1} \int \sin^m(x) \cos^{n-2}(x) dx, \quad \text{para } m \neq 1 \text{ ou } n \neq 1$$

$$\text{P9.} \quad \int \operatorname{tg}^n(x) dx = \frac{\operatorname{tg}^{n-1}(x)}{n-1} - \int \operatorname{tg}^{n-2}(x) dx, \quad n \neq 1$$

$$\text{P10.} \quad \int \operatorname{cotg}^n(x) dx = -\frac{\operatorname{cotg}^{n-1}(x)}{n-1} - \int \operatorname{cotg}^{n-2}(x) dx, \quad n \neq 1$$

$$\text{P11.} \quad \int \sec^n(x) dx = \frac{\operatorname{tg}(x) \sec^{n-2}(x)}{n-1} + \frac{n-2}{n-1} \int \sec^{n-2}(x) dx, \quad n \neq 1$$

$$\text{P12.} \quad \int \operatorname{cosec}^n(x) dx = -\frac{\operatorname{cotg}(x) \operatorname{cosec}^{n-2}(x)}{n-1} + \frac{n-2}{n-1} \int \operatorname{cosec}^{n-2}(x) dx, \quad n \neq 1$$

$$\text{P13.} \quad \int \frac{1}{\sqrt{a^2 + x^2}} dx = \ln\left(x + \sqrt{a^2 + x^2}\right) + C$$

$$\text{P14.} \quad \int \sqrt{a^2 - x^2} dx = \frac{x}{2} \sqrt{a^2 - x^2} + \frac{a^2}{2} \arcsen\left(\frac{x}{a}\right) + C, \quad a > 0$$

$$\text{P15.} \quad \int \frac{\sqrt{a^2 - x^2}}{x} dx = \sqrt{a^2 - x^2} + a \ln \left| \frac{a - \sqrt{a^2 - x^2}}{x} \right| + C, \quad a > 0$$

$$\text{P16.} \quad \int \frac{\sqrt{a^2 + x^2}}{x} dx = \sqrt{a^2 + x^2} + a \ln \left| \frac{x + \sqrt{a^2 + x^2}}{a} \right| + C, \quad a > 0$$

$$\text{P17.} \quad \int x^2 \sqrt{a^2 - x^2} dx = \frac{x}{8} (2x^2 - a^2) \sqrt{a^2 - x^2} + \frac{a^4}{8} \arcsen\left(\frac{x}{a}\right) + C, \quad a > 0$$

$$\text{P18.} \quad \int \frac{1}{(1+x^2)^n} dx = \frac{1}{2n-2} \frac{x}{(1+x^2)^{n-1}} + \frac{2n-3}{2n-2} \int \frac{1}{(1+x^2)^{n-1}} dx, \quad n \neq 1 \text{ (fórmula de recorrência)}$$

$$\text{P19. } \int \sinh(x) \, dx = \cosh(x) + C$$

$$\text{P20. } \int \cosh(x) \, dx = \sinh(x) + C$$

$$\text{P21. } \int \tanh(x) \, dx = \ln |\cosh(x)| + C$$

$$\text{P22. } \int \coth(x) \, dx = \ln |\sinh(x)| + C$$

$$\text{P23. } \int \operatorname{sech}(x) \, dx = \arctg(\sinh(x)) + C$$

$$\text{P24. } \int \operatorname{cosech}(x) \, dx = \ln \left| \arctg \left( \frac{x}{2} \right) \right| + C$$

## Funções Hiperbólicas

$$\sinh(x) = \frac{e^x - e^{-x}}{2}$$

$$\cosh(x) = \frac{e^x + e^{-x}}{2}$$

$$\cosh^2(x) - \sinh^2(x) = 1$$

## Primitivação de fracções racionais

Para primitivar funções do tipo

$$\frac{P(x)}{Q(x)} = \frac{a_0 x^m + a_1 x^{m-1} + \cdots + a_{m-1} x + a_m}{b_0 x^n + b_1 x^{n-1} + \cdots + b_{n-1} x + b_n}$$

1. Se  $m \geq n$ , por divisão reduz-se ao caso em que  $m < n$  (recordar que:  $\frac{P(x)}{Q(x)} = q(x) + \frac{R(x)}{Q(x)}$ ).

2. Se  $m < n$  deve factorizar-se o polinómio  $Q(x)$ :

$Q(x) = b_0(x - \alpha)^p(x - \beta)^q \cdots ((x - a)^2 + b^2)^r$ , com  $\alpha, \beta, a, b \in \mathbb{R}$  e  $p, q, \dots, r \in \mathbb{N}$  tais que  $p + q + \cdots + r = n$ .

Escreve-se  $\frac{P(x)}{Q(x)}$  em fracções simples de acordo com a factorização de  $Q(x)$  encontrada:

$$\begin{aligned} \frac{P(x)}{Q(x)} = & \frac{A_p}{(x-\alpha)^p} + \frac{A_{p-1}}{(x-\alpha)^{p-1}} + \cdots + \frac{A_2}{(x-\alpha)^2} + \frac{A_1}{x-\alpha} + \\ & + \frac{B_q}{(x-\beta)^q} + \frac{B_{q-1}}{(x-\beta)^{q-1}} + \cdots + \frac{B_2}{(x-\beta)^2} + \frac{B_1}{x-\beta} + \cdots + \\ & + \frac{C_r + D_r x}{((x-a)^2 + b^2)^r} + \frac{C_{r-1} + D_{r-1} x}{((x-a)^2 + b^2)^{r-1}} + \cdots + \frac{C_2 + D_2 x}{((x-a)^2 + b^2)^2} + \frac{C_1 + D_1 x}{(x-a)^2 + b^2} \end{aligned}$$

As constantes presentes na decomposição anterior podem ser determinadas usando, quando possível:

### a) Regra do "tapa"

i. (raízes reais) Se  $Q(x) = (x - \alpha)^p Q_1(x)$  então

$$A_p = \left[ \frac{P(x)}{Q_1(x)} \right]_{x=\alpha}$$

ii. (raízes complexas) Se  $Q(x) = ((x - a)^2 + b^2)^r Q_1(x)$  e  $x = a + bi \in \mathbb{C}$

$$\left[ C_r + D_r x = \frac{P(x)}{Q_1(x)} \right]_{x=a+bi}$$

### b) Regra dos "Agás"

(raíz real) Se  $Q(x) = (x - \alpha)^p Q_1(x)$ ,

$$\left[ \frac{P(x)}{Q_1(x)} \right]_{x=\alpha+h} = A_p + A_{p-1}h + \cdots + A_2 h^{p-2} + A_1 h^{p-1} + \frac{R(\alpha + h)}{Q_1(\alpha + h)} h^p$$

### c) Regra da derivação

(raíz real) Se  $Q(x) = (x - \alpha)^p Q_1(x)$  (raíz real)

$$\left[ \frac{1}{r!} \cdot \frac{d^r}{dx^r} \left( \frac{P(x)}{Q_1(x)} \right) \right]_{x=\alpha} = A_{p-r}, \quad 0 \leq r \leq p-1$$

Exemplos de séries numéricas	Série	Convergência ou Divergência	Comentários
Série geométrica	$\sum_{n=1}^{\infty} ar^n$ $a$ constante	Converge se $ r  < 1$ com $S = a \frac{r}{1-r}$ Diverge se $ r  \geq 1$	Útil para testes de comparação se o termo $a_n$ é análogo a $ar^n$ .
Série $p$ ou série de Riemann	$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^p}$	Converge se $p > 1$ Diverge se $p \leq 1$	Útil para testes de comparação se o termo $a_n$ é análogo a $\frac{1}{n^p}$ .
Série de Mengoli	$\sum_{n=1}^{\infty} a_n - a_{n+p}$	Converge se a sucessão associada convergir.	

### Critérios de convergência para séries numéricas de termos não negativos

Critério	Série	Convergência ou Divergência	Comentários
	$\sum_{n=1}^{\infty} a_n$	Diverge se $\lim_{n \rightarrow \infty} a_n \neq 0$ .	Inconclusivo se $\lim_{n \rightarrow \infty} a_n = 0$ .
Integral	$\sum_{n=1}^{\infty} a_n$	Converge se $\int_1^{\infty} f(x) dx$ converge Diverge se $\int_1^{\infty} f(x) dx$ diverge	A função $f$ obtida de $f(x) = a_x$ deve ser contínua, não negativa, decrescente e facilmente integrável.
Comparação	$\sum_{n=1}^{\infty} a_n$ , $\sum_{n=1}^{\infty} b_n$ $a_n > 0$ , $b_n > 0$	<b>1ºCC</b> i) Se $\sum_{n=1}^{\infty} b_n$ converge e $a_n \leq b_n$ para todo o $n$ , então $\sum_{n=1}^{\infty} a_n$ converge. ii) Se $\sum_{n=1}^{\infty} b_n$ diverge e $a_n \geq b_n$ para todo o $n$ , então $\sum_{n=1}^{\infty} a_n$ diverge. <b>2ºCC</b> i) Se $\lim_{n \rightarrow \infty} \left( \frac{a_n}{b_n} \right) = c > 0$ , ambas as séries convergem ou ambas divergem. ii) Se $\lim_{n \rightarrow \infty} \left( \frac{a_n}{b_n} \right) = 0$ e $\sum_{n=1}^{\infty} b_n$ é convergente então $\sum_{n=1}^{\infty} a_n$ é convergente. iii) Se $\lim_{n \rightarrow \infty} \left( \frac{a_n}{b_n} \right) = \infty$ e $\sum_{n=1}^{\infty} b_n$ é divergente então $\sum_{n=1}^{\infty} a_n$ é divergente.	A série de comparação $\sum_{n=1}^{\infty} b_n$ é em geral uma série geométrica ou uma série $p$ . Para determinar $b_n$ considere apenas os termos de $a_n$ que têm maior efeito sobre a magnitude.
Razão	$\sum_{n=1}^{\infty} a_n$	Se $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{a_{n+1}}{a_n} = L$ (ou $\infty$ ) a série: ▪ converge se $L < 1$ ▪ diverge se $L > 1$ (ou $\infty$ )	Inconclusivo se $L = 1$ . Útil se $a_n$ envolve factoriais ou potências de grau $n$ .
Raiz	$\sum_{n=1}^{\infty} a_n$	Se $\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{a_n} = L$ (ou $\infty$ ) a série: ▪ converge se $L < 1$ ▪ diverge se $L > 1$ (ou $\infty$ )	Inconclusivo se $L = 1$ . Útil se $a_n$ envolve potências de grau $n$ .

### Critério de convergência para séries numéricas de termos alternados

$\sum_{n=1}^{\infty} (-1)^n a_n$	<ul style="list-style-type: none"> <li>▪ Analisar a convergência da série dos módulos associada, isto é, <math>\sum_{n=1}^{\infty}  a_n </math></li> <li>▪ Critério de Leibniz: Converge se: <ul style="list-style-type: none"> <li>i) <math>a_n \geq a_{n+1}</math>, para todo <math>n</math></li> <li>ii) <math>\lim_{n \rightarrow \infty} a_n = 0</math></li> </ul> </li> </ul>	Distinguir entre <u>convergência absoluta</u> e <u>convergência condicional</u>
----------------------------------	---	---